% =======================================================================
% File         : _intro.tex
% Title        :
% Author       : Sebastien Varrette <Sebastien.Varrette@imag.fr>
% Creation     : 27 Jun 2007
% Licence      : CC Creative Commons
% Paternité-Pas d'Utilisation Commerciale-Pas de Modification 2.0 France
% 
% Vous etes Libres :
% - de reproduire, distribuer et communiquer cette création au public
% 
% Selon les conditions suivantes :
% 
% - Paternité. Vous devez citer le nom de l'auteur original de la manière
% indiquée par l'auteur de l'oeuvre ou le titulaire des droits qui vous
% confère cette autorisation (mais pas d'une manière qui suggérerait
% qu'ils vous soutiennent ou approuvent votre utilisation de l'oeuvre).
% - Pas d'Utilisation Commerciale. Vous n'avez pas le droit d'utiliser
% cette création à des fins commerciales.
% - Pas de Modification. Vous n'avez pas le droit de modifier, de
% transformer ou d'adapter cette création.
% - A chaque réutilisation ou distribution de cette création, vous devez
% faire apparaître clairement au public les conditions contractuelles de
% sa mise à disposition. La meilleure manière de les indiquer est un
% lien vers la page web http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr
% - Chacune de ces conditions peut être levée si vous obtenez l'autorisation
% du titulaire des droits sur cette oeuvre.
% Rien dans ce contrat ne diminue ou ne restreint le droit moral de
% l'auteur ou des auteurs.
% =======================================================================

% ----------------------------------
\subsection{Qu'est ce que \LaTeX ?}

A l'origine, D. E. Knuth a développé \TeX\
notamment pour réaliser de beaux documents et écrire des
formules mathématiques.

Ensuite, \LaTeX\ fut écrit par L. Lamport en 1982 comme un jeu de macros
au-dessus de TeX, plus facile à utiliser que ce dernier.

% --------------------
\subsection{Principe}
\label{sub:principe}

\LaTeX\ peut être considéré comme un langage de programmation
évolué dans le sens où il s'appuie sur TeX qui est un langage de
plus bas niveau.
Cela signifie que le document que l'on veut créer doit être
décrit dans un fichier source (\verb!mon_fichier.tex! par exemple),
composé d'un ensemble de commandes (balises) \LaTeX\
puis doit être compilé.
Le compilateur \LaTeX\ fournit en sortie un fichier DVI (device independent)
(\verb!mon_fichier.dvi!).
Ce fichier peut alors lui-même être converti en format Postscript
ou PDF pour être imprimé/exporté.

La plupart des commandes \LaTeX\ se caractérisent par le
fait qu'elles commencent par un "backslash" \verb!\!, que leurs
arguments obligatoires apparaissent entre accolades (\{ et \}) et
que leurs arguments optionnels apparaissent entre crochets ([ et
]).

Ex : \verb!\documentclass[12pt]{report}!.

% ---------------------------------------------
\subsection{Quelques commandes de compilation}
\label{sec:compilation}

% ...............................
\subsubsection{Sous UNIX/Linux }

\begin{enumerate}
  \item Pour compiler un fichier source (file.tex) : \verb!latex file.tex!

    En cas d'erreur, la ligne où est
    située l'erreur est indiquée. L'emplacement de l'erreur dans la
    ligne est précisé par un retour à la ligne. Une explication
    succincte de l'erreur est également fournie.

    L'utilisateur dispose alors d'un certain nombre de commandes:
    \begin{itemize}
      \item "?" :  permet d'avoir un menu d'aide.
      \item "h" :  peut permettre d'avoir une explication plus
        détaillée de l'erreur sur laquelle LaTeX s'est arrêté.
      \item "return" : peut permettre de forcer la suite de la compilation.
      \item "s" : permet de visualiser les messages d'erreur suivants.
      \item "r" : permet de poursuivre la compilation sans arrêt.
      \item "q" : permet de continuer la compilation sans messages.
      \item "i" : permet d'insérer quelque chose (une balise
        oubliée par exemple) pour pouvoir poursuivre la compilation.
      \item "e" : permet d'éditer le fichier source.
      \item "x" : permet d'abandonner la compilation.
      \item Un chiffre de 1 à 9 permet d'ignorer les x prochains
        caractères du source.
    \end{itemize}
  \item Pour compiler les références bibliographiques: \verb!bibtex file!.
  \item Pour visualiser le fichier DVI: \verb!xdvi file.dvi!.
  \item Transformer un fichier DVI $\longleftrightarrow$ PS:
    \verb!dvips file.dvi!.
  \item Pour imprimer un fichier PS: \verb!lp -d <mon_imprimante> file.ps!.
  \item Transformer un fichier DVI $\longleftrightarrow$ PDF:
    \verb!dvipdf file.dvi!
  \item Transformer directement un source \LaTeX\ en PDF:
    \verb!pdflatex file.tex!
\end{enumerate}


En résumé, la génération complète d'un document PDF se résume aux étapes
suivantes:
{\small
\begin{verbatim}
$ pdflatex file.tex
$ pdflatex file.tex
\end{verbatim}
}
La seconde execution de \texttt{pdflatex} permet de rétablir les références
croisées et la table des matières évaluées lors de la première invocation
(sans cette recompilation, des \ref{toto} apparaitront).

Si vraiment vous souhaitez appliquer l'ancienne méthode passant par un fichier
DVI et un PostScript, il suffit d'utiliser les commandes suivantes:
{\small
\begin{verbatim}
$ latex file.tex
$ latex file.tex
$ dvips file.dvi
\end{verbatim}%$
}

% La seconde étape n'est nécessaire que si des références bibliographiques au format BibTeX
% sont utilisées (voir \S\ref{sec:biblio})

% ...........................
\subsubsection{Sous Windows}

Il suffit d'installer le compilateur \emph{freeware}
MikTeX\footnote{\url{http://www.miktex.org}}.
Ensuite, le premier éditeur facile exploitable était
WinEdt\footnote{\url{http://www.winedt.com/}}. Il présente le défaut d'être
\emph{shareware} si bien qu'on lui préfèrera aujourd'hui les alternatives
\emph{freeware}, tel TeXnicCenter\footnote{\url{http://www.toolscenter.org/}} ou
MeVa\footnote{\url{http://www.meshwalk.com/latexeditor/}}.
Ghostview\footnote{\url{http://www.cs.wisc.edu/~ghost/}} est un logiciel \emph{freeware}
qui permet de visualiser les fichiers au format PostScript.

% Une archive, temporairement disponible sur mon site à l'adresse
% \url{http://www-id.imag.fr/~svarrett/download/latex4Windows.tgz}
% (40 Mo) contient  l'intégralité des programmes requis
% pour utiliser \LaTeX\ sous windows.

% ...............................
\subsubsection{Sous Mac OS X}

Il suffit d'installer MacTeX\footnote{\url{http://www.tug.org/mactex/}} et
TexShop\footnote{\url{http://www.uoregon.edu/~koch/texshop/}} pour disposer d'un
environnement intégré complet et \emph{freeware}.
Dans les préférences de TexShop, il faut juste penser à changer l'encoding par défaut
(MacOSRoman) pour Latin-1.

Personnellement, je préfère utiliser Emacs plutôt que TexShop pour l'édition de
mes documents \LaTeX, en particulier à cause de du mode \texttt{AUCTeX}.



% ----------------------------------------------------
\subsection{Structure générale d'un document \LaTeX}
\label{sec:structure_generale}

Un premier exemple très simple :
\begin{lstlisting}
% Ceci est un commentaire
% En-tete de tout document LaTeX. Spécifie le type de document écrit
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\begin{document} % marque le début du texte à composer
    Le corps du document....
\end{document}   % marque la fin du document
\end{lstlisting}

Un document \LaTeX\ commence donc toujours par une commande \verb!documentclass!
permettant de spécifier la classe de document (entre accolades).
Les classes les plus utilisées sont \texttt{article}, \texttt{report}, \texttt{letter},
et \texttt{book}.
Les options de cette commande sont déclarées entres crochets. Parmi les plus courantes,
on mentionnera \texttt{10pt}, \texttt{11pt}, \texttt{12pt} (qui déterminent la taille
nominale des polices), \texttt{a4paper} (pour les dimensions de la feuille de papier),
\texttt{french}, \texttt{twocolumn} (pour la disposition du texte sur deux colonnes),
\texttt{twoside} (écriture recto-verso) etc.
% ELles permettent de fixer l'allure générale du document telle que
% les dimensions, la disposition du titre, des inter-titres, l'indentation,
% l'espacement des paragraphes, etc...

En pratique, l'en-tête permet de définir un certain nombre de configurations, notamment
les packages utilisés (par la commande \verb!\usepackage!), les redéfinitions de
commandes (voir \S\ref{sec:advanced}), le titre, le style bibliographique etc.
L'exemple suivant devrait convenir à la plupart des usages:

\begin{lstlisting}
\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}

% =============== En-Tete ===============
% --- Insertion de paquetages (optionnel) ---
\usepackage[french]{babel}   % pour dire que le texte est en français
\usepackage{a4}              % pour la taille
\usepackage[T1]{fontenc}     % pour les font postscript
\usepackage[cyr]{aeguill}    % Police vectorielle TrueType, guillemets français
\usepackage{epsfig}          % pour gérer les images
\usepackage{amsmath, amsthm} % très bon mode mathématique
\usepackage{amsfonts,amssymb}% permet la definition des ensembles
\usepackage{float}           % pour le placement des figure
\usepackage{url}             % pour une gestion efficace des url

\bibliographystyle{plain}    % Style bibliographique
% --- Pour le titre ---
\title{Titre du document}
\author{Prenom Nom <\url{Prenom.Nom@domain.org}>}

% =============== Corps ===============
\begin{document}
\maketitle            % écrit le titre
\tableofcontents      % écrit la table des matières

\section{première section}
\subsection{première sous-section}
le texte...
\end{document}
\end{lstlisting}

% -----------------------------
\subsection{Packages usuels}

\begin{itemize}
  \item\texttt{aeguill:} avec l'option \texttt{cyr}, inclut le package \texttt{ae} pour produire
    des documents PDF de qualité en ajoutant les guillemets français \og et \fg.
  \item\texttt{amsmath, amsthm, amsfonts,amssymb:} extensions de \emph{American Mathematical Society}
    qui fournissent un ensemble de commandes pour le mode mathématique.
  \item\texttt{babel:} adapte les noms de chapitres, les dates et les autres textes inséré par
    \LaTeX\ dans la langue passée en option.
  \item\texttt{color:} pour l'utilisation de couleurs.
  \item\texttt{draftcopy:} imprime le mot \og DRAFT\fg en fond de page.
  \item\texttt{epsfig:} pour la gestion des graphiques au format \texttt{eps}.
  \item\texttt{fancybox:} ajoute plusieurs commandes d'encadrement de page.
  \item\texttt{float:} améliore la gestion des éléments flottants comme les tableaux et les figures.
  \item\texttt{fontenc:} avec l'option \texttt{T1}, autorise le compilateur à utiliser le nouveau
    format d'encodage de fontes. \textbf{Ce package est à utiliser systématiquement}.
  \item\texttt{graphics:} fournit plusieurs commandes de manipulation des boîtes et des graphiques.
  \item\texttt{import:} pour la gestion des sous-répertoires.
  \item\texttt{listing:} pour l'affichage optimisé des codes sources.
  \item\texttt{minitoc:} permet de construire une mini table des matières au début de chaque
    chapitre sous les classes \texttt{book:} et \texttt{report}.
  \item\texttt{multirow:} pour les cases de tableau sur plusieurs lignes.
  \item\texttt{rotating:} pour effectuer des rotations de tables, de figures et de légendes.
  \item\texttt{url:} permet d'afficher correctement des URLs.
\end{itemize}



% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
% eof
% 
% Local Variables:
% mode: latex
% End:
